\subsection{Mittelwerte und Schwankungen}
diskrete Zufallsvariable (ZV): X kann Werte $x_i$(i=1,2,..) annehmen; zugehörige Wahrscheinlichkeiten $p_i$ 
\begin{align}
p_i \geq 0,~~\sum _i p_i =1 ~\text{Normierung}
\end{align}
Bsp.: Würfel $x_i$ = 1,..,6; $p_i=\frac{1}{6} \forall i$ \newline
kontinuirliche ZV: X kann beliebige reelle Werte annehmen. Wahrscheinlichkeit, dass $x\epsilon [a,b]$:
\begin{align}
W(a\leq x \leq b)=\int\limits_{a}^{b}dx\,p(x)~~(\geq0)
\end{align}
Es muss gelten:
\begin{align}
p(x)\geq 0,~~\intinfty dx\,p(x)=1.
\end{align}
$p(x)$ ist die\textcolor{blue}{Wahrscheinlichkeitsdichte}. Verallgemeinerung auf mehrkomponentige Zufallsvariablen durch Volumenintegral.\newline
Mittel- oder Erwartungswert einer Zahl:
\begin{align}
\langle X\rangle =
   \begin{cases}
     \sum _ix_ip_i, & \text{diskret}\\
     \int _{-\infty}^{\infty} dx\,xp(x)& \text{kontinuierlich } 
   \end{cases}
\end{align}  
Allgemeiner Erwartungswert einer Funktion f einer Zufallsvariablen:
\begin{align}
\langle f(X)\rangle = 
	\begin{cases}
      \sum _if(x_i)p_i, & \text{diskret}\\
      \int _{-\infty}^{\infty} dx\,f(x)p(x)& \text{kontinuierlich } 
   	\end{cases}
\end{align}
Die Erwartungswerte $\langle X\rangle,\langle X^2\rangle,...$ heißen Momente der durch Wahrscheinlichkeitsdichte $p(x)$ beschriebenen Wahrscheinlichkeitsverteilung. Zusammenhang zur Quantenmechanik:\newline
Wahrscheinlichkeitsdichte für das Auffinden eines Teilchens \enquote{bei $x$} zur Zeit $t$: $p(x,t)=\vert \psi (x,t)\vert ^2$. Genauer: $p(x,t)$
ist Wahrscheinlichkeit das Teilchen zur Zeit $t$ zwischen $x$ und $x+dx$ zu finden.\newline
 
Ein Beispiel: Wahrscheinlichkeit Teilchen 1 in Volumenelement $dV_1$ bei $\vec{r}_1$ zu finden und gleichzeitig Teilchen 2 im Volumenelement $dV_2$ zu finden $=\vert \psi(\vec{r}_1, \vec{r}_2)\vert ^2dV_1dV_2$.\newline

Quadratische Abweichung vom Mittelwert (Varianz, oder auch zentriertes 2. Moment)
\begin{align}
\langle (X-\langle X\rangle)^2\rangle = \langle X^2\rangle - \langle X\rangle ^2:=(\Delta X)^2
\end{align}
Die Standardabweichung (=Wurzel aus Varianz)
\begin{align}
\sqrt{\langle (X- \langle X\rangle )^2\rangle} =\Delta X
\end{align}
ist die einzig präzise Definition der von Physikern oft sehr unscharf definierten \textcolor{red}{Unschärfe}. Es gilt
\begin{align}
\langle X^2\rangle \geq \langle X\rangle ^2
\end{align}
wobei die Gleichheit nur bei Unschärfe = 0 eintritt.\newline
\subsubsection{Beispiele für Wahrscheinlichkeitsverteilungen}
Die Deltafunktion ist die \textcolor{red}{einzige} Wahrscheinlichkeitsdichte, für die $\langle X^2\rangle=\langle X\rangle ^2$ ist!\newline
Die Gaussverteilung:\newline
\begin{align}
p(x)=\dfrac{1}{\sqrt{2\pi\sigma}}\exp\left( -\dfrac{(x-\mu)^2}{2\sigma ^2}\right)
\end{align}
Bei $x=\mu\pm\sigma$ ist $p(x)$ auf ca. 60\% des Maximalwertes abgefallen. $\sigma$ ist die Standardabweichung (Man sagt: "2$\sigma$ Abweichung zwischen Experiment und Vorhersage"). Die Momente sind: 
\begin{align}
\langle X^0\rangle=1; ~~\langle X\rangle=\mu;~~\langle X^2\rangle=\mu ^2+\sigma ^2
\end{align}
gegeben durch  
\begin{align}
\int\limits_{0}^{\infty}dx\,x^k\,e^{-\lambda x^2}&=\dfrac{\Gamma \left(\frac{k+1}{2}\right) }{2\lambda^{\frac{k+1}{2}}}~~\text{(}\lambda\text{ >0, k>-1)}.\\
\text{Eulersche Gammafunktion:}~\Gamma (y)&:=\int\limits_{0}^{\infty}dte^{-t}t^{y-1}
\end{align}
Mit Eigenschaften:
\begin{align}
\Gamma (y+1)=y\Gamma (y);~\Gamma (n+1)=n!;~\Gamma (1) =1;~\Gamma\left(\frac{1}{2}\right) =\sqrt{\pi} 
\end{align}
\paragraph{Bewegungsgleichungen für Erwartungswerte: EHRENFEST-Theorem}
(Erwartungswerte jetzt in \textcolor{red}{nicht} stationären Zuständen)\newline
Ortserwartungswert in einer Dimension:
\begin{align}
\langle \op{x}\rangle =\intinfty dx\,x\vert\psi (x,t)\vert ^2=\intinfty dx \,\psi^\ast (x,t)x\psi (x,t)
\end{align}
erfüllt Bewegungsgleichung
\begin{align}
\im\hbar \dfrac{d}{dt}\langle \op{x}\rangle = \intinfty dx \underbrace{\left( \im\hbar \dfrac{\partial}{\partial t}\psi^\ast (x,t)\right)}_{-\op{H}\psi^\ast} x\psi (x,t) +  \intinfty dx\, \psi^\ast (x,t)x \underbrace{\left( \im\hbar \dfrac{\partial}{\partial t}\psi (x,t)\right)}_{\op{H}\psi}.
\end{align}
Die Potentialterme von $\op{H}$ heben sich auf, es bleiben die $E_{kin}$-Terme:
\begin{align}
\im\hbar\dfrac{d}{dt}\langle \op{x}\rangle =\intinfty dx\,\dfrac{\hbar ^2}{2m}\left[ \left(\dfrac{\partial ^2}{\partial x^2}\psi ^\ast \right) x\psi-\psi ^\ast x \left(\dfrac{\partial ^2}{\partial x^2}\psi\right)\right]
\end{align}
Bei partieller Integration verschwinden die Randterme wegen der Normierung. Übrig bleibt:
\begin{align*}
\im \hbar\dfrac{d}{dt}\langle \op{x}\rangle &= -\intinfty dx\,\dfrac{\hbar ^2}{2m}\left[ \dfrac{\partial \psi ^\ast}{\partial x}\underbrace{\dfrac{\partial }{\partial x}(x\psi )}_{\psi + x\frac{\partial \psi}{\partial x}} - \underbrace{\dfrac{\partial }{\partial x}(x\psi ^\ast )}_{\psi ^\ast + x\frac{\partial \psi ^\ast}{\partial x}}\dfrac{\partial \psi }{\partial x}\right]\\
&= -\intinfty dx\,\dfrac{\hbar ^2}{2m}\left[ \underbrace{\dfrac{\partial \psi ^\ast}{\partial x}\psi }_{\text{entspricht }-\psi ^\ast \frac{\partial \psi }{\partial x}} -\psi ^\ast \dfrac{\partial \psi }{\partial x}\right]
\end{align*}
nochmals partiell integrieren, Randterme verschwinden wieder:
\begin{align}
\im \hbar\dfrac{d}{dt}\langle \op{x}\rangle =\im\hbar\dfrac{1}{m}\intinfty dx\,\psi ^\ast(x,t)\underbrace{\dfrac{\hbar}{\im}\dfrac{\partial}{\partial x}}_{\op{p}_x}\psi (x,t)
\end{align}
Naheliegende Definition:
\begin{align}
\langle \op{p}_x\rangle =\intinfty dx\,\psi ^\ast(x,t)\op{p}_x\psi (x,t)
\end{align}
$\Rightarrow$ Die \glqq ziemlich klassische\grqq\, Beziehung:
\begin{align}
 \dfrac{d}{dt}\langle \op{x}\rangle =\dfrac{1}{m}\langle \op{p}_x\rangle
\end{align}
\paragraph*{Newtonsche Bewegungsgleichungen in der QM}
Zeitableitung von $\langle\op{p}_x\rangle$ und Multiplikation mit $\im\hbar$:
\begin{align*}
\im \hbar\dfrac{d}{dt}\langle\op{p}_x\rangle =\intinfty dx\left[ \underbrace{ \im\hbar\dfrac{\partial \psi ^\ast}{\partial t}}_{- \op{H}\psi ^\ast}\op{p}_x\psi + \psi ^\ast\op{p}_x\underbrace{\im\hbar\dfrac{\partial \psi}{\partial t} }_{\op{H}\psi}\right]
\end{align*}
Einsetzen von $\op{H}$ und 2 mal partiell integrieren
\begin{align*}
\Rightarrow\im \hbar\dfrac{d}{dt}\langle\op{p}_x\rangle =-\im\hbar\intinfty dx\,\psi ^\ast (x,t)\dfrac{\partial V(x)}{\partial x}\psi (x,t)\\
\dfrac{d}{dt}\langle\op{p}_x\rangle=-\left\langle\dfrac{\partial V(x)}{\partial x}\right\rangle =\langle\op{F}_x\rangle
\end{align*}
Dabei wird zur Veranschaulichung der \glqq Kraft-Operator\grqq definiert (nie mehr verwendet) um zu zeigen: \textcolor{blue}{Newton gilt }\textcolor{red}{näherungsweise} \textcolor{blue}{auch in der QM!}\newline
Warum nur \textcolor{red}{näherungsweise}?\newline
Klassisch ist auf beiden Seiten des 2.Newton Axioms das gleiche $\vec r(t)$ einzusetzen
\begin{align*}
m\dfrac{d^2}{dt^2}\vec{r}(t) =\vec{F}(\vec r (t))
\end{align*}
In der QM: 
\begin{align*}
m\dfrac{d^2}{dt^2}\langle \op{x}\rangle = \langle \op{F}_x\rangle\neq-\left.\dfrac{\partial V}{\partial x}\right\vert _{x=\langle \op{x}\rangle}
\end{align*}
denn die Bildung des Erwartungwertes \glqq verschmiert\grqq\, die Kraft über einen Bereich 
\begin{align*}
\Delta x= \sqrt{\langle\op{x} ^2\rangle-\langle\op{x} \rangle ^2}
\end{align*} 
\textcolor{blue}{Quantenmechanische Erwartungswerte erfüllen mit richtiger Interpretation klassische Bewegungsgleichungen:} \textcolor{red}{EHRENFEST-\glqq Theorem\grqq }